「電影圈從來無幫過我，只有我去幫人」 大熱影帝秋生：看到新力量湧現

【星島日報報道】黃秋生在新戲《淪落人》中飾演下半身癱瘓、獨居公屋的男人，與照顧他的菲傭Crisel Consunji發展出相交相知的賓主情。秋生在戲中是Dream Giver，為Crisel完成夢想，戲外同樣是Dream Giver，零片酬助新導演陳小娟完成首部長篇電影，他指香港的年輕人很有創意，夠膽去衝去搏，但寄語他們不要只靠天分拼搏，要有理論支持才會令自己更成熟和專業。

黃秋生早前以零片酬接拍新導演陳小娟的作品《淪落人》，秋生飾演一名因工業意外令下半身癱瘓、獨居公屋的潦倒男人，與為了生計而放棄夢想的菲傭Crisel Consunji發展出一段相交相知的賓主情。秋生表示會不收片酬接拍的原因，除了是因為劇本吸引外，《淪》片也是香港罕有以菲傭做主角的電影，「香港人依賴菲傭打理家務，她們為香港家庭有很多貢獻，但從沒有香港電影以她們為主角，所以更加令我想拍。」

有一場戲感覺奇怪
由於《淪》片是政府「首部劇情電影計畫」的得獎作品，經費有限，秋生因而答應以零片酬接拍，待電影上映後，再根據票房多少分花紅。講到演出下半身癱瘓的傷殘人士，秋生笑謂事前不需要太長時間準備，「我本身又肥又腫又謝，已經好符合角色外型，我媽咪有七、八年時間都是這個狀態，我都睇到好熟，知道在輪椅上生活是怎樣，唯一要習慣是不能郁動，開頭導演要求我連對手都要呈屈曲狀態，我說不要，後來看了些傷殘人士的片，覺得導演說得對，心中就決定要這樣演，只不過我沒有告訴她，讓她自以為是她說服我。」秋生笑言今次和新導演合作順利，大家當然會有意見不合的地方，但會以討論的方式解決問題，他表示看了電影兩次，第一次是看整體感覺，看演出有沒有沙石，第二次是感受觀眾的反應，他說：「我自己睇完覺得有個位比較突兀，就是幫Crisel整理頭髮一幕，因為有些原因我才會這樣做，但導演剪走了某些片段，觀眾可能不覺得有問題，但我自己覺得整體上的情緒有點不接。」

無正義感枉為人

《淪落人》雖未正式公映，但優先場口碑很好，更為秋生帶來多個男主角獎項，先後於香港電影評論學會、香港電影導演會和香港電影編劇家協會獲獎，在即將舉行的香港電影金像獎中更是大熱候選影帝，光環一個接一個，秋生不諱言有飄飄然的感覺，但他會提醒自己不要飄得太過份，「電影拍得好不是純粹我的功勞，是整個團隊努力的成果，攞獎一定會開心，但亦明白這都是虛火，過多幾個月就無了。」

秋生早年因為敢言得罪一眾玻璃心被封殺，問到接連得獎可有吐氣揚眉之感？他說：「一個人有怨憤才會覺得吐氣揚眉，我不斷提醒自己不要這樣，是人就會有情緒，但我不應該讓負面情緒持續發酵，因為我的成功和喜悅都與他們無關，我不要讓他們玷污我的喜悅，我不需要在乎他們的想法，我要將自己提升，做一個似樣的人。（如果能夠返轉頭，會否做另一個選擇？）事實是不能返轉頭，但如果有得揀，我都會做相同的事，正義感是天生的，我由細到大都是這樣，社會都磨不平我的稜角，如果一個人連正義感都沒有，是非黑白都分不到，就真的是枉為人。」自嘲是「佛地魔」

黃秋生在戲中是Dream Giver，為Crisel完成夢想，戲外同樣是Dream Giver，助新導演陳小娟完成首部長篇電影，問秋生是否為電影圈出力，幫忙注入新力量？他笑說：「又沒有這樣去想，電影圈都無幫過我，我只是用自己的能力去幫人，我睇到一種新力量正在湧出來，無論社會如何打壓禁止都禁不到，會出來的始終會出來，年輕人會長大，成人會老去，你不能禁止他們長大，也不能禁止自己死去，當老鬼統統死去，還能如何禁止年輕人出頭呢？」秋生早前自嘲是「佛地魔」，很多人連提起他的名字都怕，他直言近年的確少了電影工作，但他未有氣餒，轉而投入舞台劇演出，甚至拍攝英國劇集。他說：「現在會找我拍戲的都是年輕人，其他人連提起我個名都不敢！」

新人夠膽 理論不足

對於時下的年輕人，秋生認為他們很有創意，想不到在香港這個城市，能出現一班想法奇怪又夠膽的新人，「但我始終覺得他們的學術水平不夠高，他們要多讀書多做學問，如果只靠天分和創意並不持久，要有理論功夫，才可令這個生態環境更成熟和專業，令自己能夠踏出去外面的世界，過去的電影圈就是不專業，雖然我們有條件有機遇，但無繼續去鞏固和發展，好似無訓練專業人才和培訓後輩等，大家都是方生即死，個個都只顧自己賺錢，無想過後面的人，無想過付出，無想過要留下些甚麼，好貓不留種就死得啦，希望後來的人不會這樣，我睇好他們的生命力，但之後如何行落去就好難講，可能他們成功之後，有大公司找他們拍大製作，或者又成為他們的掣肘。」

型撚到

黃秋生又岩

伊波拉病毒不知幾撚正

聽日駛唔駛返學

文科難唔難

講電影圈果part好撚中point 成個電影圈來來去去都係搵古劉張 好似完全無諗過過多十幾年邊個接班咁 係得古生有心有力栽培
新力軍有既...係小成本電影度掙扎緊

次世代得頭文字d古惑仔果班
可惜希哥

緊係要，玩野咩

問我？

梗係

因為香港電影唔會casting，永遠都係演員去就個角色，而唔係睇下個角色岩咩人做，咪搞到咁青黃不接

新世代睇好廖子妤余香凝吳肇軒

寫文寫到腦交戰

次次whatsapp都唔覆連登一搵就秒回

接班人？黑仔算唔算？不過佢個造型好難擔正大部分戲做主角，最多拍吓警匪片

秋生愈黎愈型 啲霸氣

但成班都未開竅，要一個肯教的前輩

屌你

翠絲？

好想同佢生鬼b瘋狂了鼻屎

我偉 風再起時上未呀

西 西 西bb

型

咁型嘅西。。。西bb

啲佬味 講野態度 扯哂